ตร.จับตาเอ็นจีโอ8กลุ่ม ชุมนุมต้านประชุมเอดีบี

วันศุกร์ที่ 28 เมษายน พ.ศ.2543
ตร.จับตาเอ็นจีโอ 8กลุ่ม ชุมนุมต้านประชุมเอดีบี

6-8 พฤษภาคม 2543

ที่เชียงใหม่

ตำรวจพร้อมรับมือประชุม เอดีบี ยันไม่มีกลุ่มก่อการร้ายสากลเข้ามาก่อเหตุ พร้อมประสานหน่วยข่าวแต่ละประเทศ 
จับตาผู้ร่วมประชุมจากประเทศที่มีปัญหาภายใน เผยม็อบเอ็นจีโอ-รัฐวิสาหกิจ 8 กลุ่ม 
เตรียมชุมนุมต้าน ขณะที่เอ็นจีโอตั้งวงถล่มรัฐรวมหัวเอดีบี ทำลายประชาธิปไตย ที่ไม่เปิดโอกาสให้ประชาชนมีส่วนร่วม

พล.ต.ท.วีระ วิสุทธิกุล ผช.ผบ.ตร.กล่าวภายหลังการประชุมเตรียมความพร้อม ในการประชุมสภาผู้ว่าการธนาคารเพื่อการพัฒนาเอเชีย 
หรือ เอดีบี ครั้งที่ 33 ที่ จ.เชียงใหม่ ที่ศูนย์ปฏิบัติการรักษาความปลอดภัย 
และอำนวยความสะดวกด้านการจราจร ตำรวจภูธรภาค 5 ว่า ในส่วนของตำรวจ ซึ่งใช้กำลังเจ้าหน้าที่กว่า 
2,000 นาย ขณะนี้ได้เตรียมความพร้อมหมดแล้ว โดยเฉพาะด้านการจราจร ซึ่งหลายฝ่ายเกรงว่าจะเกิดปัญหาการจราจรติดขัด 
เพราะจะต้องมีการปิดถนนบางสาย ทำให้ประชาชนได้รับความเดือดร้อน

"ส่วนกลุ่มเอ็นจีโอ และม็อบต่างๆ ที่จะเคลื่อนไหวในช่วงการประชุม เราก็จะอำนวยความสะดวกอย่างเต็มที่ 
แต่ขอให้อยู่ในความสงบ ไม่สร้างความเดือดร้อนให้กับผู้อื่น เพราะการประชุมเอดีบีครั้งนี้ 
เป็นประโยชน์ต่อประเทศไทยมาก และถือเป็นหน้าตาของไทย โดยเฉพาะเมืองเชียงใหม่ เพราะฉะนั้นจึงต้องขอความร่วมมือจากทุกฝ่ายด้วย" 
พล.ต.ท.วีระ กล่าว

ด้าน พล.ต.ท.อร่าม จันทร์เพ็ญ ผบช.ภาค 5 กล่าวว่า ในการดูแลรักษาความปลอดภัย และอำนวยความสะดวก 
คณะผู้เข้าร่วมประชุมเอดีบี และผู้ติดตามกว่า 3,500 คนครั้งนี้ ตำรวจภูธรภาค 5 
ได้ระดมกำลังทำงานอย่างเต็มที่ ภายใต้สโลแกน "สะดวก สบาย ปลอดภัย ตั้งแต่ก้าวแรกจนกลับประเทศ" 
ซึ่งขณะนี้ตำรวจแต่ละหน่วยที่จะเข้ามาร่วมปฏิบัติหน้าที่ ได้มีการซักซ้อมตามหน้าที่ที่ได้รับมอบแล้ว

ทางด้าน พ.ต.อ.วุฒิ วิทิตานนท์ รอง ผบก.อก.ภาค หน.ฝ่ายอำนวยการ ศูนย์ปฏิบัติการรักษาความปลอดภัย 
และอำนวยความสะดวกด้านการจราจร กล่าวว่า จากการติดตามความเคลื่อนไหวของกลุ่มองค์กรเอกชน 
หรือเอ็นจีโอ และม็อบต่างๆ ที่จะเดินทางมาชุมนุมมีอยู่ประมาณ 8 กลุ่ม คือ กลุ่มสมัชชาคนจน 
ที่จะเคลื่อนไหวคัดค้าน การสร้างเขื่อนปากมูล จ.อุบลราชธานี

กลุ่มเครือข่ายเกษตรกรภาคเหนือ หรือ คกน.ที่จะประชุมคู่ขนานกับเอดีบี กลุ่มชาวบ้านจาก 
จ.ประจวบคีรีขันธ์ ที่คัดค้านการสร้างโรงไฟฟ้า, โครงการฟื้นฟูชีวิตและธรรมชาติ 
เรียกร้องให้ระงับการกู้เงินจากเอดีบี, กลุ่มชาวเขา จ.เชียงใหม่ และแม่ฮ่องสอน 
คัดค้านการสร้างเขื่อนสาละวิน, กลุ่มชาวเขาในภาคเหนือ ชุมนุมคัดค้านเรื่องสิทธิทำกิน, 
กลุ่มข้าราชการ เช่น สาธารณสุข และศึกษาธิการ ที่บางหน่วยงานจะต้องออกจากระบบราชการ 
และกลุ่มพนักงานรัฐวิสาหกิจ เช่น กฟผ.ที่คัดค้านการแปรรูปขายโรงไฟฟ้า ซึ่งคาดว่าผู้ชุมนุมทุกกลุ่มรวมประมาณ 
2,000 คน

พ.ต.อ.วุฒิ กล่าวอีกว่า นอกจากกลุ่มเอ็นจีโอ และม็อบต่างๆ จากทั่วประเทศแล้ว ขณะนี้มีรายงานว่า 
กลุ่มเอ็นจีโอจากต่างประเทศที่จะเข้ามาเคลื่อนไหวในการประชุมเอดีบีครั้งนี้ด้วย 
คือ จากประเทศฟิลิปปินส์ และญี่ปุ่น ส่วนกลุ่มนักเคลื่อนไหว หรือกลุ่มก่อการร้ายจากต่างประเทศ 
ขณะนี้ยังไม่มีความเคลื่อนไหว และหากประชาชนชาวเชียงใหม่ รู้เบาะแส หรือเห็นการกระทำ 
ที่อาจจะก่อเหตุร้าย หรือความวุ่นวายในช่วงการประชุม ให้แจ้งมายังศูนย์ปฏิบัติการ 
ทางหมายเลขโทรศัพท์ 281865 และ 274831 ได้ตลอด 24 ชั่วโมง

นายบัญญัติ บรรทัดฐาน รองนายกฯ และ รมว. มหาดไทย ยืนยันว่า เจ้าหน้าที่ตำรวจได้เตรียมการในการรักษาความปลอดภัยในช่วงประชุมเอดีบีที่จังหวัดเชียงใหม่มานานแล้ว 
เพียงแต่ไม่เอิกเกริกเท่าประชุมอังค์ถัดครั้งที่แล้ว ซึ่งทางตำรวจก็พร้อมจึงไม่น่าหนักใจมากนัก 
เพราะมีประสบการณ์จากงานที่ใหญ่กว่ามาแล้ว

ส่วนกระแสข่าวกลุ่มก็อด อาร์มี จะเข้ามาก่อการร้ายด้วยนั้น นายบัญญัติ กล่าวว่า 
ก็เตรียมทุกเรื่อง แต่ตอนนี้ยังไม่มีเรื่องน่าตกใจทั้งสิ้น แต่เพื่อความไม่ประมาท 
ก็ต้องเตรียมไว้ทุกสถานการณ์ เหมือนพนักงานสอบสวน เมื่อมีคดีขึ้นมาก็ต้องตั้งสมมติฐานหลายเรื่อง 
ทั้งเป็นเรื่องส่วนตัว เรื่องการเมือง หรือชู้สาว เป็นต้น

วันเดียวกัน คณะกรรมการประสานงานองค์กรพัฒนาเอกชน (กป.อพช.) ได้เปิดแถลงแนวทางการเคลื่อนไหวของกลุ่มองค์กรภาคเอกชน 
ที่ มูลนิธิอาสาสมัครเพื่อสังคม (มอส.) 

นางเรวดี ประเสริฐเจริญสุข เลขาธิการคณะกรรมการประสานงานองค์กรพัฒนาเอกชน (กป.อพช.) 
เปิดเผยว่า เป็นการรวบรวมและแลกเปลี่ยนความเห็นในส่วนของภาคองค์กรประชาชน และองค์กรพัฒนาเอกชน 
และภาคประชาสังคม หลังจากที่ไปจัดเวทีย่อยๆ เพื่อทำความเข้าใจบทบาทของเอดีบี มาแล้วหลายครั้ง

โดยการประชุมเมื่อวานนี้ มีข้อสรุปเบื้องต้นของกลุ่มมาแลกเปลี่ยน และทำความเข้าใจองค์รวมของเอดีบี 
ที่เข้ามาพัฒนาประเทศ

"แต่เราเห็นชัดเจนว่า เอดีบี เป็นกลไกหนึ่งของกระแสโลกาภิวัตน์ เข้ามาส่งเสริมการแข่งขันด้านการตลาด 
และเศรษฐกิจ โดยใช้เงินมาเปลี่ยนกฎเกณฑ์ กฎหมาย สร้างเงื่อนไขนโยบาย ก่อนที่จะให้เงิน 
เราก็ตั้งคำถามว่า คุณเป็นใคร ถึงต้องมาตั้งเงื่อนไข อย่างนั้นอย่างนี้ ทั้งที่ความจริงเงินที่เอาเข้ามาแค่นิดเดียว"

นางเรวดี ยังกล่าวด้วยว่า เงื่อนไขที่เอดีบีกำหนด นอกจากจะไม่เป็นธรรมแล้วยังสร้างความเสียหายแก่ประชาชน

"เอดีบีพูดถึงระบบโปร่งใส แก้ปัญหาความยากจน ช่วยเหลือพัฒนาภาคการเกษตร แต่เมื่อเข้ามา 
คุณไม่เคยพูดหรือฟังความคิดเห็นจากเกษตรกร หรือประชาชนเลย อ้างเพียงว่า ผมตกลงกับรัฐบาลคุณแล้ว 
เพียงเท่านี้ เอดีบีก็เรียกได้ว่าเป็นผู้ทำลายมากกว่าผู้สร้างสรรค์แล้ว" นางเรวดี 
กล่าว 

Krungthep Turakij Newspaper
